---
note_type: paper_reading
title: scene layout
title_cn: 场景布局相关研究
---

* TOC
{:toc}

---

## scene graph to image generation

---

**`< layout-conditional 2.5D scene synthesis >"End-to-End Optimization of Scene Layout"`**  
**[** `CVPR2020(oral)` **]** **[[paper]](https://arxiv.org/pdf/2007.11744.pdf)** **[[code]](https://github.com/aluo-x/3D_SLN)** **[[video]](https://www.youtube.com/watch?v=1GQ8IkI6ZJM)** **[[web]](http://3dsln.csail.mit.edu/)** **[** :mortar_board: `MIT:CSAIL`, `CMU`, `Stanford` **]**   
**[**  `Andrew Luo`, `Zhoutong Zhang`, `Jiajun Wu`, `Joshua B. Tenenbaum`  **]**  
**[** _`conditional scene synthesis`, `2.5D`,`variational generative model`， `graph-based variational auto-encoders`_ **]**  

<details markdown="1">
  <summary markdown="0">Click to expand</summary>

| ![image-20201028170115727](media/image-20201028170115727.png) |
| ------------------------------------------------------------ |
| scene generation + refinement                                |


- **Motivation**
  - Traditional scene graph based image generation (e.g. *[CVPR2018] sg2im*)
    - 在image space中建模物体关系(而不是scene space)
    - 没有显式的3D物体概念（只有像素）
  - Layout Generation (e.g. *[SIGGRAPH2018] Deep Convolutional Priors for Indoor Scene Synthesis*)
    - no spatial-conditioning
    - auto-regressive 自回归 (slow)
      - [ ] what?
  - 核心issues
    - scene space下的3D关系
    - 解耦的布局、形状、图像构成
    - 基于2.5D+语义目标的object locations的refinement
      - [ ] what?
- **主要贡献**
  - 3D-SLN model 可以从一个scene graph生成 **diverse and accurate** scene layouts 
  - 3D scene layouts 可以用 2.5D+语义信息 finetune
  - 应用展示：scene graph based layout synthesis + exemplar based image synthesis
- **数据集/数据特征/数据定义**
  - 物体3D model 是直接从SUNCG数据集中 retrive的；选择类别内最相似的bbox
  - scene graph定义：==与我们类似==
    - scene graph `y`由一组triplets构成，$$(o_i, p, o_j)$$
    - $$o_i$$代表第i-th物体的type(索引embedding) + attributes(索引embedding), $$p$$代表空间关系(索引embedding)
  - 本文中layout的数据结构/物理含义：
    - each element $$y_i$$ in layout $$y$$ 定义是一个 7-tuple，代表物体的bbox和竖直轴旋转：$$y_i=(min_{X_i}, min_{Y_i}, min_{Z_i}, max_{X_i}, max_{Y_i}, max_{Z_i}, \omega_i )$$
  - 本文中latent space的定义：
    - [box_emdding, angle_ambedding] (因为是VAE，所以还分了mean, var)
- **主要组件**
  - conditional (on scene graph) layout synthesizer
    - 产生的而是3D scene layout；<br>每个物体都有3D bbox + 竖直轴旋转
    - 把传统2D scene graph数据增强为3D scene graph，把每个物体关系编码到三维空间
    - **<u>虽然是一个encoder-decoder结构，但是generate过程其实就用不到encoder了，decoder才是关键</u>**
  - 集成了一个differentiable renderer来只用scene的2D投影来refine 最终的layout
    - 给定一张semantics map和depth map，可微分渲染器来 **optimize over** the synthesized layout去 **拟合** 给定的输入，通过 **<u>analysis-by-synthesis</u>** fashion
    - 其实就是一个auto-decoder结构，通过整个可微分通路，把sample出的layout latent反向传播最优化更新（文中称之为"refinement"/"fine tune"/"generate a layout toward a target layout"）
- **layout generator的网络架构**

| ![image-20201028170249809](media/image-20201028170249809.png) |
| ------------------------------------------------------------ |
| **<u>测试</u>** 时，scene graph + 从一个learned distribution 采样latent code => generate scene layout <br>**<u>训练</u>** 时，input scene graph + GT layout 先通过encoder提取出其layout latent  (学出一个distribution)，然后用提取出的layout latent + input scene graph 生成predicted layout |


- **encoder**

```mermaid
graph LR
	subgraph scene_graph[input scene graph]
	relationships["relationships (索引)"]
	obj_type["object type (索引)"]
	obj_attr["object attribute (索引)"]
	end
	subgraph encoder
	obj_vecs
	angle_vecs
	pred_vecs
	boxes_vecs
	new_obj_vecs[object vector after GCN]
	GCN((GCN))
	obj_vecs --> obj_vecs2
	boxes_vecs --> obj_vecs2
	angle_vecs --> obj_vecs2
	obj_vecs2 --> GCN
	pred_vecs --> GCN
	GCN --> new_obj_vecs
	new_obj_vecs -- box_mean_var --> bbox_latent
	new_obj_vecs -- angle_mean_var --> angle_latent
	end
	subgraph ground truth layout
	bbox_gt["min_x<br>min_y<br>min_z<br>max_x<br>max_y<br>max_z"]
	angles_gt["angle"]
	end
	obj_type -- nn.Embedding --> obj_vecs
	obj_attr -- nn.Embedding --> obj_vecs
	relationships -- nn.Embedding --> pred_vecs
	angles_gt -- nn.Embedding --> angle_vecs
	bbox_gt -- nn.Linear --> boxes_vecs
	z["z [mean, var]"]
	bbox_latent --> z
	angle_latent --> z
```

 - **decoder**
    - 注意：sample到的z拼接到obj_vecs有两种可选方式
       - 可以先把z拼接到GCN之前的object vectors，然后GCN
       - 也可以先GCN然后再把z拼接到GCN之后的object vectors

```mermaid
graph LR
	subgraph scene_graph[input scene graph]
	obj_type["object type (索引)"]
	obj_attr["object attribute (索引)"]
	relationships["relationships (索引)"]
	end
	subgraph layout_latent[layout latent code]
	bbox_emb["bbox embedding 48维隐向量"]
	angle_emb["rotation embedding 16维隐向量"]
    z["z [mean, var]"]
    bbox_emb --> z
    angle_emb --> z
	end
	subgraph decoder
	edge_emb[edge vector]
	GCN(("GCN"))
	obj_vecs[object vector]
	new_obj_vecs[object vector after GCN]
	edge_emb --> GCN
	obj_vecs --> GCN
	GCN --> new_obj_vecs
	end
    z -."sample <br><br>(可能的拼接位置1)".-> obj_vecs
    z -."sample <br><br>(可能的拼接位置2)".-> new_obj_vecs
    obj_type -- nn.Embedding --> obj_vecs
    obj_attr -- nn.Embedding --> obj_vecs
    relationships -- nn.Embedding --> edge_emb
    layout["layout <br>[min_x<br>min_y<br>min_z<br>max_x<br>max_y<br>max_z<br>angle]"]
	new_obj_vecs -- box_net --> layout
	new_obj_vecs -- angle_net --> layout
```


- **refinement (finetune) 过程**

| ![image-20201028170332920](media/image-20201028170332920.png) |
| ------------------------------------------------------------ |
| 类似auto-decoder结构；<br>通过整个可微分通路，把sample出的layout latent反向传播最优化更新（文中称之为"refinement"/"fine tune"/"generate a layout toward a target layout"） |


- **效果**
  - 2.5D vs. 2D
    - ![image-20201028170455621](media/image-20201028170455621.png)
  - diverse layout from the same scene graph
    - ![image-20201028171028235](media/image-20201028171028235.png)
  - diverse layout generation
    - ![image-20201028170542200](media/image-20201028170542200.png)

</details>

---

**`"Learning Canonical Representations for Scene Graph to Image Generation"`**  
**[** `ECCV2020` **]** **[[web]](https://roeiherz.github.io/CanonicalSg2Im/)** **[[paper]](https://arxiv.org/pdf/1912.07414.pdf)** **[[code]](https://github.com/roeiherz/CanonicalSg2Im)** **[** :mortar_board: `Tel Aviv University`, `UCB`, `Bar-Ilan University` **]** **[** :office: `NVIDIA` **]**  
**[**  `Roei Herzig`, `Amir Bar`, `Huijuan Xu`, `Gal Chechik`, `Trevor Darrell`, `Amir Globerson`  **]**  
**[** _`semantic equivalence`_ **]**  

<details markdown="1">
  <summary markdown="0">Click to expand</summary>

- **Motivation**
  - 过去的sg2im的一个不足是不能捕捉graphs中的语义等价性(semantic equivalence)
    - 即：同样一张图片可以用多个逻辑上等价的SG来表述
  - 所以提出从数据中学习出canonical graph representations
  - 主要展示3个数据集：visual genome, COCO, clevr
- **Overview**
  - SG to canonical weighted SG
  - weighted SG to layout
  - layout to image
- **Scene Graph Canonicalization**
  - transitive relation, converse relations
- **效果**
  - ![image-20201217112917616](media/image-20201217112917616.png)

</details>


## capsule networks

 - keywords
    - Google scholar - [GE Hinton](https://scholar.google.com.hk/citations?hl=zh-CN&user=JicYPdAAAAAJ&view_op=list_works&sortby=pubdate)

---

**`"Stacked Capsule Autoencoders"`**  
**[** `NeurIPS2019` **]** **[[paper]](https://abc.efg)** **[[code]](https://www.github.com)** **[** :mortar_board: `Oxford` **]** **[** :office: `Google Brain`, `DeepMind` **]**  
**[**  `Adam R. Kosiorek`, `Sara Sabour`, `Yee Whye Teh`, `Geoffrey E. Hinton`  **]**  
**[** _`capsule networks`_ **]**  

<details markdown="1">
  <summary markdown="0">Click to expand</summary>

- **Motivation**
  - ![image-20201216165444435](media/image-20201216165444435.png)

</details>

---

**`"Canonical Capsules: Unsupervised Capsules in Canonical Pose"`**  
**[** `2021` **]** **[[paper]](https://arxiv.org/pdf/2012.04718.pdf)** **[[code]](https://www.github.com)** **[** :mortar_board: `University of British Columbia`, `University of Toronto`, `University of Victoria` **]** **[** :office: `google` **]**  
**[**  `Weiwei Sun`, `Andrea Tagliasacchi`, `Boyang Deng`, `Sara Sabour`, `Soroosh Yazdani`, `Geoffrey Hinton`, `Kwang Moo Yi`  **]**  
**[** _`capsule network`, `3D pointclouds`, `Canonical`_ **]**  

<details markdown="1">
  <summary markdown="0">Click to expand</summary>

- **Motivation**
  - unsupervised capsule architecture for 3D point clouds
  - ![image-20201216170228754](media/image-20201216170228754.png)
- **overview**
  - ![image-20201216171806453](media/image-20201216171806453.png)
  - decomposition
    - 把点云$$\boldsymbol{P} \in \mathbb{R}^{P \times D}$$用一个encoder计算出K-fold attention map $$\boldsymbol{A} \in \mathbb{R}^{P \times K}$$和逐点的feature $$\boldsymbol{F} \in \mathbb{R}^{P \times C}$$ 
    - 然后计算$$k$$-th capsule的pose $$\boldsymbol{\theta}_k \in \mathbb{R}^3$$ 和对应的capsule descriptor $$\boldsymbol{\beta}_k \in \mathbb{R}^C$$
      - $$\boldsymbol{\theta}_k = \frac {\sum_p A_{p,k}P_p} {\sum_p A_{p,k}}$$
      - $$\boldsymbol{\beta}_k=\frac {\sum_p A_{p,k}F_p} {\sum_p A_{p,k}}$$
      - 其实就是attention map加权和后的点坐标和attention map加权和后的点feature
  - canonicalization
    - 单纯地保证不变性和等变性并不足以学出一个object-centric的3D表征，因为缺乏一种(无监督)的机制来==**<u>bring information into a shared "object-centric" reference frame</u>**==
    - 并且，一个"合适"的canonical frame其实就是一个convention，所以我们需要一个机制让网络做出一个**<u>选择</u>**——并且必须在所有物体中都是一致的
      - 比如，一个沿着+z轴放置的飞机和一个沿着+y轴放置的飞机是**<u>一样好</u>**的
    - 为了实现这一点：link the capsule descriptors to the capsule poses in canonical space；i.e. ask that objects with similar appearance to be located in similar Euclidean neighborhoods in canonical space
      - 具体做法是用一个全连接层，从descriptor直接回归出每个capsule的pose
      - $$\overline{\theta}=\mathcal{K}(\beta)$$<br> $$\overline{\theta} \in \mathbb{R}^{K\times 3}$$是canonical poses，<br>$$\mathcal{K}$$是全连接神经网络，<br>$$\beta \in \mathbb{R}^{K \times C}$$ 是capsule的descriptor
      - [ ] why?居然直接从K个胶囊描述子直接回归出K个canonical pose

</details>



---

**`"Unsupervised part representation by Flow Capsules"`**  
**[** `2021` **]** **[[paper]](https://arxiv.org/pdf/2011.13920.pdf)** **[[code]](https://www.github.com)** **[** :mortar_board: `University of Toronto` **]** **[** :office: `Google` **]**  
**[**  `Sara Sabour`, `Andrea Tagliasacchi`, `Soroosh Yazdani`, `Geoffrey E. Hinton`, `David J. Fleet`  **]**  
**[** _`capsule networks`, `motion cue`_ **]**  

<details markdown="1">
  <summary markdown="0">Click to expand</summary>

- **Motivation**
  - capsule networks不能高效地学到low level的part descriptions
  - exploit motion as a powerful perceptual cue for part definition <br>用运动作为一个部件定义的有力的感知线索
- results
  - 从复杂背景中找出来原来的三角形、正方形、圆形等<br>![image-20201216170936463](media/image-20201216170936463.png)
  - 对于运动的人学出来的部件![image-20201216171020883](media/image-20201216171020883.png)

</details>

